\newglossaryentry{fem}{
  name={Elementmetoden},
  description={En numerisk metode for å løse differensiallikninger ved å dele opp domenet i mindre elementer. (Finite Element Method (FEM))},
  text={Elementmetoden},
  short={FEM},
  plural={Elementmetoden},
  first={Elementmetoden},
  symbol={FEM}
}


\newglossaryentry{pde}{
  name={Partiell differensiallikning},
  description={En differensiallikning som inneholder ukjente funksjoner av flere variable og deres partielle deriverte. (Partial Differential Equation (PDE))},
  text={Partiell differensiallikning},
  short={PDE},
  plural={Partielle differensiallikninger},
  symbol={PDE},
  first={PDE},
}
\newglossaryentry{ode}{
  name={Ordinary Differential Equation},
  description={En differensiallikning som inneholder en ukjent funksjon av én variabel og dens deriverte. (Ordinary Differential Equation (ODE))},
  text={Ordinary Differential Equation},
  short={ODE},
  plural={Ordinary Differential Equations},
  symbol={ODE},
  first={ODE},
}

\newglossaryentry{discretization}{
  name={Diskretisering},
  description={En prosess hvor et kontinuerlig problem blir omgjort til et diskret problem ved å dele opp domenet i mindre deler. (Discretization)},
  text={Diskretisering},
  plural={Diskretiseringer},
  first={Diskretisering},
}

\newglossaryentry{weakformulation}{
  name={Svak formulering},
  description={En formulering av en PDE som er mer egnet for numerisk løsning enn den sterke formuleringen. (Weak Formulation)},
  text={Svak formulering},
  plural={Svake formuleringer},
  first={Svak formulering},
}

\newglossaryentry{basisfunction}{
  name={Basisfunksjon},
  description={En funksjon som brukes til å tilnærme en løsning i en svak formulering. Blir også kalt formfunksjon. (Basis Function)},
  text={Basisfunksjon},
  plural={Basisfunksjoner},
  first={Basisfunksjon},
}

\newglossaryentry{testfunction}{
  name={Testfunksjon},
  description={En funksjon som brukes til å teste en løsning i en svak formulering. (Test Function)},
  text={Testfunksjon},
  plural={Testfunksjoner},
  first={Testfunksjon},
}

\newglossaryentry{domain}{
  name={Domenet},
  description={Området hvor den ukjente funksjonen er definert. (Domain)},
  text={Domenet},
  plural={Domenene},
  first={Domenet},
}
